.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\" Modified Sat Jul 24 18:11:47 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" 2007-06-15, Marc Boyer <marc.boyer@enseeiht.fr> + mtk
.\"     Improve discussion of strncat().
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2002.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2014, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2016.
.TH STRCAT 3 2016\-07\-17 GNU "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
strcat, strncat \- połączenie dwóch łańcuchów
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <string.h>\fP
.sp
\fBchar *strcat(char *\fP\fIdest\fP\fB, const char *\fP\fIsrc\fP\fB);\fP
.sp
\fBchar *strncat(char *\fP\fIdest\fP\fB, const char *\fP\fIsrc\fP\fB, size_t \fP\fIn\fP\fB);\fP
.fi
.SH OPIS
Funkcja \fBstrcat\fP() dołącza łańcuch \fIsrc\fP do łańcucha \fIdest\fP, nadpisując
znak null (\(aq\e0\(aq) kończący \fIdest\fP i dodając znak null na końcu
wyniku. Łańcuchy nie mogą na siebie nachodzić a łańcuch \fIdest\fP musi
zawierać dostateczną ilość miejsca na wynik. Jeśli \fIdest\fP nie zawiera
wystarczającej ilości miejsca, to zachowanie programu jest nieprzewidywalne,
gdyż \fIwystępuje przepełnienie bufora, które jest najbardziej popularnym
sposobem atakowania bezpiecznych programów\fP.
.PP
Funkcja \fBstrncat\fP() jest podobna, z wyjątkiem tego, że
.IP * 3
użyje co najwyżej \fIn\fP bajtów z \fIsrc\fP oraz
.IP *
\fIsrc\fP nie musi być zakończony znakiem null, jeśli zawiera \fIn\fP lub więcej
bajtów.
.PP
Tak jak w przypadku \fBstrcat\fP() wynikowy łańcuch w \fIdest\fP jest zawsze
zakończony znakiem null.
.PP
Jeśli \fIsrc\fP zawiera \fIn\fP lub więcej bajtów, to \fBstrncat\fP() zapisze \fIn+1\fP
w \fIdest\fP (\fIn\fP z \fIsrc\fP plus kończący bajt null). Dlatego też rozmiar
\fIdest\fP musi wynosić co najmniej \fIstrlen(dest)+n+1\fP.

Prosta implementacja \fBstrncat\fP() mogłaby wyglądać tak:
.in +4n
.nf

char *
strncat(char *dest, const char *src, size_t n)
{
    size_t dest_len = strlen(dest);
    size_t i;

    for (i = 0 ; i < n && src[i] != \(aq\e0\(aq ; i++)
        dest[dest_len + i] = src[i];
    dest[dest_len + i] = \(aq\e0\(aq;

    return dest;
}
.fi
.in
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje \fBstrcat\fP() i \fBstrncat\fP() zwracają wskaźnik do wynikowego łańcucha
\fIdest\fP.
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lbw19 lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBstrcat\fP(),
\fBstrncat\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
.TE
.SH "ZGODNE Z"
POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008, C89, C99, SVr4, 4.3BSD.
.SH UWAGI
Niektóre systemy (BSD, Solaris i inne) zawierają następującą funkcję:

    size_t strlcat(char *dest, const char *src, size_t size);

.\" https://lwn.net/Articles/506530/
.\"
Funkcja dołączą zakończony znakiem null łańcuch \fIsrc\fP do łańcucha \fIdest\fP,
kopiując z \fIsrc\fP co najwyżej \fIsize\-strlen(dest)\-1\fP znaków i dodając
kończący znak null, \fIchyba że\fP \fIsize\fP jest mniejsze od
\fIstrlen(dest)\fP. Funkcja rozwiązuje problem przepełnienia bufora występujący
w \fBstrcat\fP(), jednakże program wywołujący wciąż musi obsłużyć możliwość
utraty danych, jeśli \fIsize\fP jest za małe. Funkcja zwraca długość\ łańcucha,
który \fBstrlcat\fP() próbowało utworzyć; jeśli wartość zwrócona jest większa
lub równa \fIsize\fP, to część danych została utracona. Jeśli utrata danych ma
znaczenie, to program wywołujący \fImusi\fP albo sprawdzać argumenty przed
wywołaniem, albo sprawdzać wartość zwracaną. \fBstrlcat\fP() nie jest obecna w
glibc i nie jest opisana w standardzie POSIX, jednak jest dostępna w
Linuksie w bibliotece \fIlibbsd\fP.
.SH PRZYKŁAD
.\"
Ponieważ \fBstrcat\fP() i \fBstrncat\fP() muszą odnaleźć bajt null kończący
łańcuch \fIdest\fP za pomocą\ wyszukiwania rozpoczynającego się od początku
łańcucha, czas wykonania tych funkcji skaluje się zgodnie z
długością\ łańcucha \fIdest\fP. Można to pokazać wykonując poniższy program
(jeśli celem jest połączenie wielu łańcuchów, to ręczne skopiowanie bajtów z
każdego łańcucha źródłowego przy zachowaniu wskaźnika na koniec łańcucha
docelowego da lepszą\ wydajność).
.SS "Kod źródłowy programu"
\&
.nf
#include <string.h>
#include <time.h>
#include <stdio.h>

int
main(int argc, char *argv[])
{
#define LIM 4000000
    int j;
    char p[LIM];
    time_t base;

    base = time(NULL);
    p[0] = \(aq\e0\(aq;

    for (j = 0; j < LIM; j++) {
        if ((j % 10000) == 0)
            printf("%d %ld\en", j, (long) (time(NULL) \- base));
        strcat(p, "a");
    }
}
.fi
.\"
\fR\fR
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBbcopy\fP(3), \fBmemccpy\fP(3), \fBmemcpy\fP(3), \fBstrcpy\fP(3), \fBstring\fP(3),
\fBstrncpy\fP(3), \fBwcscat\fP(3), \fBwcsncat\fP(3)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
